### 面试常问
#### 1.HashMap、Hashtable、ConcurrentHashMap的原理与区别.
* Hashtable:
    * 底层数组+链表实现,无论key还是value都不能为null,线程安全,实现线程安全的方式是在修改数据时用同步锁(synchronized)锁住整个HashTable,效率低.
    * 初始size为11,扩容:newsize = olesize*2+1.
    * 计算index的方法:index=(hash & 0x7FFFFFFF)%tab.length.
* HashMap:
    * 原理:
        * 实现:
            * 各版本共同点:
                * 可以存储null键和null值,线程不安全,但读写效率高.
                * 初始化:
                    * 在进行初始化的时候会设置一个容量值(capacity,默认是16)和加载因子(loadFactor,默认是0.75).
                    * 容量值指的并不是表的真实长度,而是用户预估的一个值,真实的表长度,是不小于capacity的2的整数次幂(如用户初始化指定15,结果初始化出来的是16).
                * 扩容:newsize=oldsize*2,size一定为2的n次幂.
                * 计算桶下标index方法:index=key的hash & (tab.length – 1),等价于key的hash%n.因为&效率高,所以源码用第一个公式.
                * 哈希表的大小是存在上限的,就是2的30次幂.达到上限后就不再进行扩容,只是向链表中插入数据了.
                * HashMap是先插入数据再进行扩容的,但是如果是刚刚初始化容器的时候是先扩容再插入数据.
            * JDK1.8前:
                * 特点:
                    * HashMap采用位桶+链表实现,即使用链表处理冲突,同一hash值的链表都存储在一个链表里.但是当位于一个桶中的元素较多,即hash值相等的元素较多时,通过key值依次查找的效率较低.
                    * 查询复杂度是o(n).
                    * 采用头插法,多线程下会链表会形成环:同一位置上新元素总会被放在链表的头部位置,这样原来先放在一个索引上的元素终会被放到Entry链的尾部.
                    * 扩容的时候,旧链表迁移新链表的时候,如果在新表的数组索引位置相同,则链表元素会倒置.
                    * 链表结构通过next属性维系相互间的关系,next属性指向桶中下一个元素.
                    * 查找元素:先根据key的hash值找到存放的桶的序号(index),然后根据key值遍历桶里的单向链表中的元素.
                * 结构图:<br/>
                ![JDK1.8之前的HashMap实现结构图](/images/before_jdk8_hashMap.jpg "DK1.8之前的HashMap实现结构图")
                * 扩容时机:
                    * JDK1.6:每次当前size大于等于当前阈值(threshold = capacity * loadFactor).
                    * JDK1.7:第一次扩容条件是size大于等于当前容量值,后面扩容条件是size大于等于当前阈值(threshold = capacity * loadFactor).
            * JDK1.8:
                * 采用位桶+链表+红黑树实现:当链表长度超过阈值(8)时,将链表转换为红黑树,这样大大减少了查找时间;当桶中元素减少到低于阈值(6),则还原为链表结构.
                * 转为红黑树节点后,链表的结构还存在,通过next属性维持.并且增加pre属性表示上一个元素.
                * 查询复杂度是O(logn).
                * 由红黑树转化为链表的阈值为6,由链表转为红黑树的阈值为8.
                * 对比之前版本有点:
                    * 扩容不用重新计算hash了,key要么在原先的index上,要么在index+old_length上.
                    * JDK1.8中不采用头插法,多线程插入不会死循环.
                    * 扩容也不会造成元素表倒置.
                    * 由于扩容为原来的2倍,所以在高位会多出1位,新增的1位是0还是1可以认为是随机的,元素分布更均匀.
                * 红黑树特点:左节点<根结点<右节点.
                * 查找元素:
                    * 先根据key的hash值找到存放的桶的序号(index).
                    * 如果桶里有多个hash相同的key,看桶内结构:
                        * 链表结构:遍历桶里的单向链表中的元素,找出key值相等的元素.
                        * 红黑树结构:
                            * 如果目标节点的hash值小于p节点的hash值,则向p节点的左边遍历,否则向p节点的右边遍历.
                            * 如果目标节点的key值小于p节点的key值,则向p节点的左边遍历,否则向p节点的右边遍历.
                * 结构图:<br/>
                ![JDK1.8的HashMap实现结构图](/images/jdk8_hashmap.png "JDK1.8的HashMap实现结构图")
                * 扩容时机:第一次扩容条件是size大于等于当前容量值,后面扩容条件是size大于等于当前阈值(threshold = capacity * loadFactor).
                * putVal方法逻辑图:HashMap的put会返回key的上一次保存的数据.<br/>
                 ![JDK1.8的HashMap的putVal方法逻辑图](/images/jdk8_hashmap_putValue.png "JDK1.8的HashMap的putVal方法逻辑图")
                    * ①.判断键值对数组table是否为空或为null,如果是则执行resize()进行扩容初始分配空间(给哈希表分配空间的动作是向表中添加第一个元素触发的,并不是在哈希表初始化的时候进行的);
                    * ②.根据键值key计算hash值得到插入的数组索引i,如果table[i]==null,直接新建节点添加,转向⑥,如果table[i]不为空,转向③;
                    * ③.判断table[i]的首个元素是否和key一样,如果相同直接覆盖value,否则转向④,这里的相同指的是hashCode以及equals;
                    * ④.判断table[i]是否为treeNode,即table[i]是否是红黑树,如果是红黑树,则直接在树中插入键值对,否则转向⑤;
                    * ⑤.遍历table[i],判断链表长度是否大于8,大于8的话把链表转换为红黑树,在红黑树中执行插入操作,否则进行链表的插入操作;遍历过程中若发现key已经存在直接覆盖value即可;
                    * ⑥.插入成功后,判断实际存在的键值对数量size是否超过了阈值threshold,如果超过,进行扩容.
                    * 数据存储实现原理
                        * 1.根据key计算得到key.hash = (h = k.hashCode()) ^ (h >>> 16);
                        * 2.根据key.hash计算得到桶数组的索引index = key.hash & (table.length - 1),这样就找到该key的存放位置了:
                            * ①如果该位置没有数据,用该数据新生成一个节点保存新数据，返回null;
                            * ②如果该位置有数据是一个红黑树,那么执行相应的插入/更新操作;
                            * ③如果该位置有数据是一个链表,分两种情况一是该链表没有这个节点,另一个是该链表上有这个节点,注意这里判断的依据是key.hash是否一样(如果该链表没有这个节点,那么采用尾插法新增节点保存新数据,返回null;如果该链表已经有这个节点了,那么找到该节点并更新新数据,返回老数据).
                 * get方法:
                    * 判断数组table是否为空或第一个元素是否为空,若为空则直接返回null.
                    * 判断桶中第一个元素是否相等(比较hash值和key值),如果相等则返回第一个元素.
                    * 桶中是否有多个元素,没有则直接返回null.
                    * first节点是否为红黑树节点,是则调用红黑树查找并返回.
                    * 否则在链表中查找并返回.    
                 * resize方法:扩展后Node对象的位置要么在原位置,要么移动到原偏移量两倍的位置.<br/>
                    ![HashMap扩容](/images/HashMap_resize.png "HashMap扩容")
                    * 由于扩容数组的长度是2倍关系,所以对于假设初始tableSize=4要扩容到8来说就是0100到1000的变化(左移一位就是2倍).
                    * 在扩容中只用判断原来的hash值与左移动的一位(newtable的值)按位与操作是0或1就行,0的话索引就不变,1的话索引变成原索引加上扩容前数组.
* ConcurrentHashMap:
    * jdk1.8前后变化和HashMap一样,都是同一桶内hash冲突元素达到阈值后会转为红黑树,阈值也一样.
    * 版本不同:
        * JDK1.8前:
            * 采用锁分段技术保障线程安全:
                * 由Segment数组结构和HashEntry数组结构组成。
                * Segment继承可重入锁ReentrantLock,在ConcurrentHashMap里扮演锁的角色.
                * HashEntry则用于存储键值对数据。
                * 一个ConcurrentHashMap里包含一个Segment数组,Segment的结构和HashMap类似,是一种数组和链表结构.
                * 一个Segment里包含一个HashEntry数组,即每个Segment都包含多个HashEntry,每个HashEntry是一个链表结构的元素,每个Segment守护者一个HashEntry数组里的元素.
                * 当对HashEntry数组的数据进行修改时,必须首先获得它对应的Segment锁。
        * JDK1.8:
            * 采用synchronized + CAS来保证线程安全,是针对每个HashEntry.
            * 直接采用transient volatile HashEntry<K,V> table保存数据,采用table数组元素作为锁,从而实现了对每一行数据进行加锁,进一步减少并发冲突的概率.
            * 将原先table数组＋单向链表的数据结构,变更为table数组＋单向链表＋红黑树的结构。
            * 所有数据都存在table中，table的容量会根据实际情况进行扩容，table[i]存放的数据类型有以下3种： 
                * TreeBin:用于包装红黑树结构的结点类型.
                * ForwardingNode:扩容时存放的结点类型,并发扩容的实现关键之一.
                * Node:普通结点类型,表示链表头结点.
##### 2.volatile关键字
* Java语言提供了一种稍弱的同步机制,即volatile变量,用来确保将变量的更新操作通知到其他线程.
* 当把变量声明为volatile类型后,编译器与运行时都会注意到这个变量是共享的,因此不会将该变量上的操作与其他内存操作一起重排序.
* volatile变量不会被缓存在寄存器或者对其他处理器不可见的地方,因此在读取volatile类型的变量时总会返回最新写入的值.
* 在访问volatile变量时不会执行加锁操作,因此也就不会使执行线程阻塞,因此volatile变量是一种比sychronized关键字更轻量级的同步机制.
* 当对非volatile变量进行读写的时候,每个线程先从内存拷贝变量到CPU缓存中;如果计算机有多个CPU,每个线程可能在不同的CPU上被处理,这意味着每个线程可以拷贝到不同的CPU.
* 而声明变量是volatile的,JVM保证了每次读变量都从内存中读,跳过CPU cache这一步.
* 当一个变量定义为volatile之后,将具备两种特性:
    * 保证此变量对所有的线程的可见性:这里的“可见性”,就是当一个线程修改了这个变量的值,新值能立即同步到主内存,以及每次使用前立即从主内存刷新.
    * 禁止指令重排序优化.
* volatile性能:读性能消耗与普通变量几乎相同,但是写操作稍慢,因为它需要在本地代码中插入许多内存屏障指令来保证处理器不发生乱序执行.
#### 3.java并发三大特性
* 原子性
    * 特点
        * 表示一步操作执行过程中不允许其他操作的出现,直到该操作的完成.
        * 在多线程环境下,原子性表现在,当前线程执行字节码的过程中不允许切换到其他线程,去执行其他的字节码.
    * JMM抽象模型中的原子性操作:JMM内存模型只保证了操作执行的顺序性,但是不保证操作的连续性.
        * lock(锁定):作用于主内存中的变量,将某个变量标识为某个线程的独占状态.
        * unlock(解锁):作用于主内存中的变量,将某个变量从某个线程的独占状态释放出来,可以被其他线程锁定.
        * read(读取):将主存中的变量从主存中读取到线程的工作内存中,供load操作使用.
        * load(载入):作用于线程工作内存,将read从主存读取的变量,保存到工作内存的变量副本.
        * use(使用):作用于工作内存中的变量,当虚拟机执行到需要变量的字节码时,就会需要该动作.
        * assign(赋值):作用于工作内存中的变量,当虚拟机执行变量的赋值字节码时,将执行该操作,将值赋值给工作内存中的变量.
        * store(存储):作用与工作内存中的变量,将工作内存的变量传递给主存.
        * write(写入):作用于主存的变量,将store步骤中传递过来的变量,写入到主存中.
* 有序性
    * 被synchronized修饰的代码只能被被当前线程占用,避免由于其他线程的执行导致的无序行.
    * volatile关键字包含了禁止指令重排序的语义,使其具有有序性.
* 可见性
    * synchronized关键值,开始时会从内存中读取,结束时;会将变化刷新到内存中,所以是可见的.
    * volatile关键值,通过添加lock指令,也是可见的.



































   
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            
                            